# Fluke

オープンソースの将棋ソフト[『やねうら王』](https://github.com/yaneurao/YaneuraOu)をベースとして、よりモダンな実装を目指してC++17に移植しました。
また、[boost](https://www.boost.org/)などのライブラリを積極的に利用しています。

コードスタイルは[Google C++ スタイルガイド 日本語全訳](https://ttsuki.github.io/styleguide/cppguide.ja.html)に準拠


## 特徴

基本的にはやねうら王と同じ振る舞いになります。
主に実装面でやねうら王と比較して以下の違いがあります。

### Moveなどの値が列挙型ではなく構造体に変更

構造体にすることで、コンストラクタやメンバ関数を持てるので、値に対する様々な操作が直感的に記述でき、エディタの補完機能を最大限に利用できます。また、Visual Studioを利用する場合、[オブジェクトのカスタムビュー](https://docs.microsoft.com/ja-jp/visualstudio/debugger/create-custom-views-of-native-objects?view=vs-2019)を設定することで、デバッグの難易度が格段に下がります。

### コード全体をいくつかの名前空間に分割

強化学習を行う際にPythonから利用しやすいことを期待して機能ごとに分割しました。

### 評価関数のパラメータの保存形式を[MessagePack](https://msgpack.org/ja.html)に変更

Pythonで評価関数のパラメータの学習を行う際にデータのやり取りが楽になるようMessagePackを利用します。

### アサーションを強化

C++17ではassertがconstexprに対応しているので、アサーションのマクロをconstexpr関数でも利用できるようになりました。

また、アサーションの失敗時にメッセージを出力するバージョンを追加しました。(非constexpr)

### その他

- 一つあたりのファイル長が若干の健全化
- マクロをできるだけ不使用
- できるだけconstexprを利用

## 制限

- 定跡に未対応
- 対局で必要な機能以外は未実装
- 一手詰めルーチンで一部のパターンを未実装

## 今後の展望

- 現在は未実装の機能の追加
- パフォーマンスの計測と改善
- gRPCによるリモート機能の追加
- 評価関数の改造
- コメント形式の統一
  - 最近になってVisual Studioがdoxygen形式に対応したので、古いコメントの形式を変更
- 多くの関数にnoexceptの追加
- 関数の整理
  - Moveなど型について演算子を手動で定義しているので、boost::operatorsのように定義を自動化
  - 利きの計算を行う関数がテンプレート版とそうじゃない版で重複しているので、それらを整理

## バグ報告

基本的に挙動はやねうら王と同じになっています。
（やねうら王のソースコードにあるアサーションで失敗する部分があったので、探索部では若干の修正が行われています。）

そのため、やねうら王と異なる挙動やソースコードの内容が異なっていると感じられる部分は高い確率で*バグ*です。
何らかの方法で報告いただけると助かります。

ツイッターの確認頻度は高いので、こちらで報告いただけると気付きやすいです。
twitter: @Windfall_shogi 


## ライセンス

やねうら王のライセンスに従います。すなわち、 GPLv3 です。
